\section{Forme canonique}

 \begin{definition}[Fonction polynôme de degré 2]
Soit $a$, $b$, $c$ trois nombres réels avec $a\neq 0$. 

On appelle \MotDefinition{fonction polynôme de degré 2}{} toute fonction $P$  définie sur $\mathbb{R}$ pouvant\\être exprimée sous la forme: 
\[P(x)=ax^2+bx+c.\]
On parle aussi de \MotDefinition{fonction trinôme}{}.
\end{definition}
 \begin{propriete}
  Soit $P$ une fonction polynôme du second degré exprimée sous la forme $P(x)=ax^2+bx+c$.  
  
  Il existe deux nombres réels $\alpha$ et $\beta$ permettant d'écrire $P$  sous le forme: 

 \[P(x)=a(x-\alpha)^2+\beta.\]

Cette forme s'appelle \MotDefinition{forme canonique}{}. 
 \end{propriete}
 \begin{preuve}
 Elle est disponible en complément sur le manuel numérique.
%\begin{enumerate}
%\item Soit $a$, $\alpha$, $\beta$ trois nombres réels avec $a\neq 0$ et $f(x)=a(x-\alpha)^2+\beta$.
%$f(x)=a(x-\alpha)^2+\beta=a(x^2-2\alpha+\alpha^2)+\beta$
%$f(x)=ax^2-2a\alpha+a\alpha^2+\beta$
%On pose $b=-2a\alpha$ et $c=a\alpha^2+\beta$.
%On a alors $f(x)=ax^2+bx+c$ et $f$ est une fonction polynôme de degré 2.
%\item Soit $a$, $b$, $c$ trois nombres réels avec $a\neq 0$ et $f(x)=ax^2+bx+c$.
%\begin{itemize}
%\item  $a\neq 0$ donc on peut factoriser $f(x)$ par $a$:
% $f(x)=a(x^2+\dfrac{b}{a}x+\dfrac{c}{a}$.
% \item Le principe est de forcer l'apparition d'un produit remarquable avec $x^2+\dfrac{b}{a}x$.
%  $\left( x+\dfrac{b}{2a}x \right)^2=x^2+\dfrac{b}{a}x+ \left(\dfrac{b}{a}\right)^2$\\
%donc $f(x)=a\left( x+\dfrac{b}{2a}x \right)^2-\left(\dfrac{b}{a}\right)^2+\dfrac{c}{a}$.\\
%On pose $\alpha=-\dfrac{b}{2a}$, $\beta=\dfrac{c}{a}-\left(\dfrac{b}{a}\right)^2$.
%On a alors $f(x)= a(x-\alpha)^2+\beta$.
%  \end{itemize}
%\end{enumerate}
 \end{preuve}

%\begin{methode}[Déterminer la forme canonique\MethodeRefExercice{2F5_E_forme_canonique}]
% {Il suffit d'appliquer les principes de la preuve}
% \exercice
% Déterminer la forme canonique de la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=3x^2-5x+2$.
% \correction
% \begin{enumerate}
% \item On factorise par $a=3$. $f(x)=3\left(x^2-\dfrac{5}{3}x+\dfrac{2}{3}\right)$.
% \item On force l'apparition d'une identité remarquable.\\
% $f(x)=3\left[\left(x-\dfrac{5}{2\times 3}\right)^2-\dfrac{5}{2\times 3}+\dfrac{2}{3}\right]$\\
% soit $f(x)= 3\left[\left(x-\dfrac{5}{6}\right)^2-\dfrac{1}{6}\right]$.\\
% La forme canonique de $f$ est donc $3\left(x-\dfrac{5}{6}\right)^2-\dfrac{3}{6}$
% \end{enumerate}
%\end{methode}

% 
% \begin{preuve}
% \begin{itemize}
% \item Soient $a$, $\alpha$, $\beta$ trois nombres réels avec $a\neq 0$ et la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par $$f(x)=a(x-\alpha)^2+\beta$$. 
% 
% $\begin{array}{@{f(x)=}l}
% a(x-\alpha)^2+\beta\\
% a\left(x^2-2\alpha x+\alpha^2\right)+\beta\\
% ax^2-2a\alpha x+a\alpha^2+\beta
%  \end{array}$
% 
% En posant: $b=-2a\alpha$ et $c=a\alpha^2+\beta$, on obtient $$f(x)=a^2+bx+c.$$ Donc $f$ est bien une fonction trinôme.
% \item Soient  $a$, $\alpha$, $\beta$ trois nombres réels et la fonction $g$ définie sur $\mathbb{R}\setminus\left\lbrace -\beta \right\rbrace$ par $$g(x)=a+\dfrac{\alpha}{x+\beta}.$$
% 
% $\begin{array}{@{g(x)=}l}
% a+\dfrac{\alpha}{x+\beta}\\
% \dfrac{a(x+\beta)}{x+\beta}+\dfrac{\alpha}{x+\beta}\\
% \dfrac{ax+a\beta+\alpha}{x+\beta}
%  \end{array}
% $
% 
% En posant: $b=a\beta+\alpha$, $c=1$ et $d=\beta$, on obtient: $$g(x)=\dfrac{ax+b}{cx+d}.$$
% 
% Donc $g$ est bien une fonction homographique. 
% \end{itemize}
% 
% 
% La preuve de la réciproque (ie la recherche de la forme canonique à partir de la forme développée) sera l'objet du TP??
% \end{preuve}

\section{\'Etude d'une fonction trinôme}
\begin{propriete}[Sens de variations] Soit $a$, $\alpha$, $\beta$ trois nombres réels et $f$ une fonction polynôme de degré 2 définie sur $\mathbb{R}$ par sa forme canonique $f(x)=a\left(x-\alpha\right)^2+\beta$.\\
 Le sens de variation d'une fonction  dépend du signe de $a$.\\
\begin{tikzpicture}[xscale=0.6]
\tkzTabInit[lw=0.3mm, colorT=J3]%[colorT=couleurProprieteInterieur]
{$x$/1,$f$\\avec\\$a>0$/2}{$-\infty$,$\alpha$,$+\infty$}
\tkzTabVar{+/,-/$\beta$,+/}
\end{tikzpicture}\hfill
\begin{tikzpicture}[xscale=0.6]
\tkzTabInit[lw=0.3mm, colorT=J3]%[colorT=couleurProprieteInterieur]
{$x$/1,$f$\\avec\\$a<0$/2}{$-\infty$,$\alpha$,$+\infty$}
\tkzTabVar{-/,+/$\beta$,-/}
\end{tikzpicture}
\end{propriete}

\begin{preuve}
La preuve est disponible en complément sur le manuel numérique.
% Soit $a$, $\alpha$, $\beta$ trois nombres réels et $f$ une fonction polynomiale de degré 2  définie sur $\mathbb{R}$ par sa forme canonique $f(x)=a\left(x-\alpha\right)^2+\beta$.\\
%On considère le cas $a>0$.\\
%Soit $x_1$ et $x_2$ deux nombres du domaine de définition de $f$ tels que $x_1<x_2$.
% \begin{itemize}
%  \item Si $x_1<x_2<\alpha$   alors  $x_1-\alpha<x_2-\alpha<0$.
%
%Or, la fonction carrée est décroissante sur $\mathbb{R}^-$ donc $\left(x_1-\alpha\right)^2>\left(x_2-\alpha\right)^2>0$.
%
%%\begin{description}
%% \item[Si $a>0$] alors 
%$a$ est positif donc $a\left(x_1-\alpha\right)^2>a\left(x_2-\alpha\right)^2>0$.\\
%En ajoutant $\beta$, on obtient: $a\left(x_1-\alpha\right)^2+\beta>a\left(x_2-\alpha\right)^2+\beta>\beta$.
%
%Soit $f(x_1)>f(x_2)>\beta$.\\ Donc $f$ est décroissante sur $]-\infty; \alpha]$.
%% 
%% \item[Si $a<0$] alors $a\left(x_1-\alpha\right)^2>a\left(x_2-\alpha\right)^2>0$
%% et 
%% $a\left(x_1-\alpha\right)^2+\beta>a\left(x_2-\alpha\right)^2+\beta>\beta$
%% 
%% Soit
%% $f(x_1)>f(x_2)>\beta$
%% \end{description}
%
%  \item Si $\alph<x_1<x_2$  alors  $0<x_1-\alpha<x_2-\alpha$.
%
%%\begin{description}
%% \item[Si $a>0$] alors 
%
%Or, la fonction carrée est croissante sur $\mathbb{R}^+$ donc $0<\left(x_1-\alpha\right)^2<\left(x_2-\alpha\right)^2$.
%
%
%$a$ est positif donc $0<a\left(x_1-\alpha\right)^2<a\left(x_2-\alpha\right)^2$.\\
%En ajoutant $\beta$, on obtient: $\beta<a\left(x_1-\alpha\right)^2+\beta<a\left(x_2-\alpha\right)^2+\beta$.\\
%Soit $\beta<f(x_1)<f(x_2)$.\\ Donc $f$ est croissante sur $[\alpha; +\infty[$.
%
%
%% 
%% \item[Si $a<0$] alors $0>a\left(x_1-\alpha\right)^2>a\left(x_2-\alpha\right)^2$
%% et 
%% $\beta>a\left(x_1-\alpha\right)^2+\beta>a\left(x_2-\alpha\right)^2+\beta$
%% 
%% Soit
%% $\beta>f(x_1)>f(x_2)$
%% \end{description}
%
% \end{itemize}
% On pourrait étudier de même le cas $a<0$.
\end{preuve}

\begin{propriete}[Extremum]
Soit $a$, $\alpha$, $\beta$ trois nombres réels.\\
$f$ une fonction polynôme de degré 2 définie sur $\mathbb{R}$ par sa forme canonique \\$f(x)=a\left(x-\alpha\right)^2+\beta$.\\
Sur $\mathbb{R}$, la fonction $f$ admet  $\beta$ comme extremum. Il est atteint pour  $x=\alpha$.
\begin{itemize}
\item C'est un maximum si $\alpha$ est négatif.
\item C'est un minimum si $\alpha$ est positif.
\end{itemize}
\end{propriete}
\begin{preuve}
Les tableaux de variations établis précédemment prouvent la propriété.
%$f(x)-f(\alpha)=a(x-\alpha)^2$.
%Le signe de $f(x)-f(\alpha)$ dépend du signe de $a$ car $(x-\alpha)^2$ est positive sur $\mathbb{R}$.
%Si $a>0$, $f(x)-f(\alpha)>0$ donc $f(x)>f(alpha)$ pour tout $x$ de $\mathbb{R}$.
%et $f$ admet un minimun en $\alpha$ sur $\mathbb{R}$.
%Si $a<0$, $f(x)-f(\alpha)<0$ donc $f(x)<f(\alpha)$ pour tout $x$ de $\mathbb{R}$.
%et $f$ admet un maximun en $\alpha$ sur $\mathbb{R}$.
\end{preuve}
 
\begin{propriete}[Signes]Soit $a$, $\alpha$, $\beta$ trois nombres réels et $f$ une fonction polynôme de degré 2 définie sur $\mathbb{R}$ par sa forme canonique $f(x)=a\left(x-\alpha\right)^2+\beta$.\\
Le signe d'une fonction trinôme dépend du signe de $a$ et du signe de $\beta$.
\begin{itemize}
 \item Si $a<0$ et $\beta\leqslant 0$, alors la fonction est toujours négative.
 \item Si $a>0$ et $\beta\geqslant 0$  alors la fonction est toujours positive.
 \item Dans les autres cas,  
\begin{itemize}
 \item  la fonction change de signe  sur l'intervalle $]-\infty; \alpha[$;
\item  la fonction change à nouveau de signe  sur l'intervalle $]\alpha; +\infty[$.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{propriete}
\begin{preuve}
Les tableaux de variations établis précédemment prouvent la propriété.\\
%$f(x)-f(\alpha)=a(x-\alpha)^2$.
%Le signe de $f(x)-f(\alpha)$ dépend du signe de $a$ car $(x-\alpha)^2$ est positive sur $\mathbb{R}$.
%Si $a>0$, $f(x)-f(\alpha)>0$ donc $f(x)>f(alpha)$ pour tout $x$ de $\mathbb{R}$.
%et $f$ admet un minimun en $\alpha$ sur $\mathbb{R}$.
%Si $a<0$, $f(x)-f(\alpha)<0$ donc $f(x)<f(\alpha)$ pour tout $x$ de $\mathbb{R}$.
%et $f$ admet un maximun en $\alpha$ sur $\mathbb{R}$.
\end{preuve}

\begin{methode*1}[\'Etudier une fonction trinôme du second degré\MethodeRefExercice*{2F5_E_etude}]
\exercice\label{2F5_M_etude}
On considère la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=-2(x-0,25)^2-8$.
Déterminer:
\begin{enumerate}
\item son sens de variation;
\item son extremum;
\item le signe de la fonction.
\end{enumerate}
\correction
 Dans le cas de la fonction $f$:
 \begin{colitemize}{3}
 \item $\alpha=0,25$
 \item $\beta =-8$
 \item $a=-2$
 \end{colitemize}
 \begin{enumerate}
 \item $a$ est négatif donc la fonction $f$ est croissante sur $\left]-\infty;0,25\right[$ et décroissante sinon.
 \item Elle admet un maximum en $x=\alpha=0,25$. Il vaut $f(0,25)=-8$.\\
% \begin{tikzpicture}[general]
%\tkzTabInit%[colorT=couleurProprieteInterieur]
%{$x$/1,$f$\\avec\\$a<0$/2}{$-\infty$,$0,25$,$+\infty$}
%\tkzTabVar{-/,+/$-8$,-/}
%\end{tikzpicture}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=0.8,yscale=0.7]
\tkzTabInit[color, colorC=H4, colorV=H4, colorL=H4, colorT=A4, lw=0.3mm]%[colorT=couleurProprieteInterieur]
{$x$/1,$f(x)$/2}{$-\infty$,$0{,}25$,$+\infty$}
\tkzTabVar{-/,+/$-8$,-/}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\item La fonction $f$ est négative sur $\mathbb{R}$.
\end{enumerate}   
\end{methode*1}

\section{Représentation graphique}
\begin{definition}
 La courbe représentative d'une fonction trinôme est une \MotDefinition{parabole}{}.
 \end{definition}
 
 
\begin{propriete}Soit $a$, $\alpha$, $\beta$ trois nombres réels et $f$ une fonction trinôme définie sur $\mathbb{R}$ par sa forme canonique $f(x)=a\left(x-\alpha\right)^2+\beta$. La courbe représentative de cette fonction est une parabole qui admet un axe de symétrie: la droite d'équation $x=\alpha$.
\end{propriete}

 \begin{preuve}
La preuve est disponible en complément sur le manuel numérique.
%  Soit $a$, $\alpha$, $\beta$ trois nombres réels et une trinôme $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par sa forme canonique $f(x)=a\left(x-\alpha\right)^2+\beta$.\\
% Soit $x$ un nombre réel. On note:
% \begin{itemize}
% \item  $X$ le point de coordonnées $(x;0)$;
% \item $X'$ le symétrique du point $X$ par rapport à l'axe des abscisse et $(x';0)$ ses coordonnées;
% \item $I$ le milieu de  $[XX']$. $I$ appartient aussi à l'axe des abscisses, on note $(\alpha;0)$ ses coordonnées.
% \end{itemize}
% On a $\alpha=\dfrac{\TopStrut x+x'}{\BotStrut 2}$ et on en déduit que $x'=2\alpha-x$ et
% $f(x')=f(2\alpha-x)=a\left(2\alpha-x-\alpha\right)^2+\beta$.\\
% On en déduit $f(x')=f(x)$.
% Ainsi, deux points ayant des abscisses symétriques par rapport à la droite d'équation $x=\alpha$ ont la même ordonnée.\\ La parabole est bien symétrique par rapport à la droite d'équation $x=\alpha$.
\end{preuve}
%\begin{exemple}
\begin{exemple*1}
Tracer les courbes représentatives des fonctions suivantes:
\begin{itemize}
\item $f(x)=-0,5(x+2)^2+3$ \item $g(x)=2(x-3)^2-2$ \end{itemize}
%\vspace{2em}
Donner leurs sens de variations et leur éventuel extremum. 
\correction
\begin{multicols}{2}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general,scale=0.495]
\draw [quadrillageNIV2, scale=0.5] (-10,-10) grid (10,10);
\draw [quadrillage, scale=1] (-5,-5) grid (5,5);
\axeX{-5}{5}{1}
\axeY{-5}{5}{1}
\origine
\draw [domain=-5:2,  color=B1prime, epais, smooth] plot(\x,{(-0.5*(\x+2)^2+3)});
\draw [domain=1.125:4.875,  color=A1, epais, smooth] plot(\x,{(2*(\x-3)^2-2)});
 \draw[color=A1] (4,-2) node {{\boldmath ${\cal C}_g$}};
   \draw[color=B1] (-4,2) node {{\boldmath ${\cal C}_f$}};
\end{tikzpicture}
\end{center}

La fonction $f$:
\begin{itemize}
 \item est croissante sur $\left]-\infty;-2\right[$;
 \item est décroissante sur $\left]-2; +\infty \right[$;
 \item elle admet un maximum en $-2$ qui vaut 3.
\end{itemize}


La fonction $g$: 
\begin{itemize}
 \item est décroissante sur $\left]-\infty;3\right[$;
 \item est croissante sur $\left]3;+\infty\right[$;
\item elle admet un minimum en $3$ qui vaut $-2$.
\end{itemize}
\end{multicols}
\end{exemple*1}

%\end{exemple}





\begin{methode*1}[Identifier la forme d'une fonction \MethodeRefExercice*{2F5_E_identifier}]
 \exercice \label{2F5_M_identifier}
Soit $f$, $g$, $h$ trois fonctions définies sur $\mathbb{R}$ par:
\begin{colitemize}{3}
\item $f(x)=2x^2+4x-6$ \item $g(x)=2(x+1)^2-8$ \item $h(x)=2(x-1)(x+3)$.
\end{colitemize}
\vspace{-1.5em}
\begin{enumerate}
 \item Montrer que $f$, $g$, $h$ sont trois formes de la même fonction.
\item Répondre aux questions suivantes en utilisant la forme la plus adaptée.
\begin{enumerate}
\item Chercher les éventuels antécédents de 0 et de $-6$.
\item Déterminer les coordonnées du sommet de la courbe représentative de cette fonction.
\item Calculer les images de 0, de 1 et de $-1$. 
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\vspace{-2em}
\correction
\begin{enumerate}
      \item On développe $g$ et $h$ pour prouver qu'elles sont égales à $f$.\\
      $g(x)=2(x+1)^2-8=2x^2+4x+2-8=2x^2+4x-6$\\
      $h(x)=(2x-2)(x+3)=2x^2+6x-2x-6=2x^2+4x-6$.\\
      %Ainsi, $f$, $g$ et $h$ sont 3 formes de la même fonction.\\
      $f$ est la forme \textbf{développée}, $g$ la forme \textbf{canonique} et $h$ la forme \textbf{factorisée} du même trinôme.
      \item 
      \begin{enumerate}
	\item Chercher les antécédents, c'est résoudre une équation.
	    \begin{itemize}
	    \item Pour l'antécédent de 0, la forme  la plus adaptée est  la \textbf{forme factorisée}. \\On résout $h(x)=2(x-1)(x+3)=0$. Les antécédents de 0 sont 1 et $-3$.
	    \item Pour l'antécédent de $-6$, la plus pertinente est la \textbf{forme développée}.\\
	    On résout $f(x)=2x^2+4x-6=-6$. On obtient $2x^2+4x=0$.\\ On factorise l'expression: $x(2x+4)=0$.
	    Les antécédents de $-6$ sont $0$ et $-2$.
	    \end{itemize} 
	\item Pour chercher les coordonnées du sommet d'une parabole, la \textbf{forme canonique} est la plus pertinente. Ici, c'est $g$ avec $\alpha=-1$. \\ Donc les coordonnées du sommet de la parabole sont $(-1;-8)$.
	\item Calculer une image, c'est évaluer une expression. La forme la plus adaptée dépend de $x$.
	    \begin{itemize}
	    \item $f(0)=-6$, l'image de 0 est $-6$.
	    \item $h(1)=0$, l'image de 1 est 0.
	    \item $g(-1)=-8$, l'image de $-1$ est $-8$.
	    \end{itemize}	    
\end{enumerate}	    
\end{enumerate}
\end{methode*1}
